\section{Implementasi Skenario \textit{Grid}}
	Skenario \textit{grid} dibuat melalui \textit{tool} netgenerate dari SUMO. Skenario \textit{grid} dibuat dengan panjang jalan 200 m dan luas peta 1000 m x 1000 m. Jumlah titik persimpangan antara jalan vertikal dan horizal sebanyak 6 titik x 6 titik. Kecepatan kendaraan yang diperbolehkan diatur sebesar 15 m/s. 
	
	Untuk membuat peta \textit{grid} dengan spesifikasi tersebut, digunakan perintah seperti Gambar \ref{impl:grid-netgenerate-command}.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\footnotesize]{bash}
netgenerate --grid --grid.number=6 --grid.length=200 --default.speed=15 --tls.guess=1 --output-file=map.net.xml
		\end{minted}
		\caption{Perintah untuk Membuat Peta \textit{Grid}}
		\label{impl:grid-netgenerate-command}
	\end{figure}
	
	Gambar peta yang dibuat dengan netgenerate dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:grid-netgenerate-result}.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grid_result.png}
		\caption{Hasil dari Perintah netgenerate}
		\label{impl:grid-netgenerate-result}
	\end{figure}
	
	Setelah peta terbentuk, dilakukan pembuatan titik asal dan titik tujuan untuk setiap kendaraan secara acak melalui modul randomTrips.py seperti pada Gambar \ref{impl:grid-randomTrips-command}. Opsi -e diisi dengan jumlah kendaraan yang diinginkan dan --intermediate diisi dengan nilai yang besar agar setiap kendaraan memiliki banyak rute alternatif sehingga setiap kendaraan dapat dipastikan aktif hingga simulasi mobilitas berakhir.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\footnotesize]{bash}
python $SUMO_HOME/tools/randomTrips.py --seed=$RANDOM --fringe-factor 5.0 -e num_nodes --intermediate=$RANDOM -n map.net.xml -r map.passenger.rou.xml --vehicle-class passenger --vclass passenger --trip-attributes 'departLane="best"'
		\end{minted}
		\caption{Perintah untuk Membuat Titik Asal dan Titik Tujuan Kendaraan}
		\label{impl:grid-randomTrips-command}
	\end{figure}
	
	Setelah titik asal dan titik akhir didefinisikan, dilakukan pembuatan rute yang akan digunakan oleh kendaraan menggunakan perintah pada Gambar \ref{impl:grid-route2trips-command}.

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\footnotesize]{bash}
duarouter -n $SAVEDIR/map.net.xml -t $SAVEDIR/map.passenger.trips.xml -o $SAVEDIR/route.rou.xml --ignore-errors --repair;
		\end{minted}
		\caption{Perintah untuk Membuat Rute Kendaraan}
		\label{impl:grid-route2trips-command}
	\end{figure}
	
	Selanjutnya dilakukan pembuatan \textit{file} .sumocfg yang akan digunakan sebagai argumen perintah sumo. Gambar \ref{impl:sumocfg} menunjukkan isi dari file .sumocfg.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\inputminted[
		linenos,
		fontsize=\scriptsize,
		frame=lines,
		breaklines=true,
		tabsize=4
		]{xml}{code/template.sumocfg}
		\caption{Isi dari \textit{file} .sumocfg}
		\label{impl:sumocfg}
	\end{figure}
	
	\textit{File} .sumocfg disimpan pada direktori yang sama dengan .net.xml dan .trips.xml. File .sumocfg digunakan untuk mendefinisikan lokasi \textit{file} .net.xml dan .trips.xml serta durasi simulasi. Untuk melihat visualisasi simulasi lalu lintas, \textit{file} sumocfg dapat dibuka melalui sumo-gui. Cuplikan pergerakan kendaraan dapat dilihat pada Gambar \ref{impl:grid-sumo-gui}.
		\begin{figure}[h]
			\centering
			\includegraphics[width=7cm, height=6cm]{img/simulasi_lalu_lintas_grid.png}
			\caption{Cuplikan Visualisasi Pergerakan Kendaraan melalui sumo-gui}
			\label{impl:grid-sumo-gui}
		\end{figure}
		
	Kemudian lakukan simulasi lalu lintas dengan perintah pada Gambar \ref{impl:sumo-simulation-command}.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\footnotesize]{bash}
sumo -c file.sumocfg --fcd-output simulation-result.xml
			\end{minted}
			\caption{Perintah untuk Melakukan Simulasi Lalu Lintas}
			\label{impl:sumo-simulation-command}
		\end{figure}
	
	Agar dapat digunakan di NS-2, keluaran dari perintah sumo harus dikonversi ke format yang dapat dipahami oleh NS-2 melalui perintah pada Gambar \ref{impl:traceExporter}.
	
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{minted}[frame=lines, breaklines=true, fontsize=\footnotesize]{bash}
python $SUMO_HOME/tools/traceExporter.py --fcd-input simulation-result.xml --ns2mobility-output mobility.tcl --ns2activity-output activity.tcl;
			\end{minted}
			\caption{Perintah untuk Mengonversi Keluaran dari sumo}
			\label{impl:traceExporter}
		\end{figure}